\chapter{Ontologie e Agenti}

\qs{}{
	Quali sono gli aspetti fondamentali della costruzione e del
	mantenimento delle KB?
}

\begin{itemize}
	\item Il mondo reale non è fatto di formule, è fatto di oggetti.
	\item Le persone concettualizzano tali oggetti e le relazioni che questi intrattengono gli uni con gli altri.
\end{itemize}

\section{Tassonomie e Categorie}

\subsection{introduzione}

\dfn{Categorie}{
	Gli esseri umani interpretano la realtà per categorie. Una parte consistente dell’apprendimento consiste nel definire
	e ridefinire categorie.
}

\nt{È necessario standardizzare la
	rappresentazione di categorie, introdurre relazioni fra
	categorie e implementare meccanismi di eredità di
	proprietà fra categorie.}

\dfn{Tassonomia}{
	Organizzazione gerarchica di categorie o concetti.
}


\paragraph{Predicati:}

\begin{itemize}
	\item Member(P, C) è un predicato che restituisce
	      vero se P è un elemento della categoria C (in
	      questo caso P è detto istanza di C).
	\item is-a(C1, C2) è una relazione tra due categorie con C1 sottocategoria di C2.
\end{itemize}

\paragraph{Due categorie:}

\begin{itemize}
	\item \fancyglitter{Sono disgiunte:} quando non hanno istanze in comune.
	\item \fancyglitter{Costituiscono una decomposizione esaustiva:} quando tutte e
	      istanze della sovracategoria appartengono necessariamente ad
	      almeno una delle categorie considerate (che potranno avere anche
	      istanze comuni).
	\item \fancyglitter{Costituiscono una partizione:} quando sono disgiunte e
	      costituiscono una decomposizione esaustiva.
\end{itemize}

\paragraph{Vengono definite le seguenti proprietà:}

\begin{itemize}
	\item S è un insieme disgiunto di categorie:
	      $$\text{Disjoint}(S) \Rightarrow \forall X_i, X_j \in S, X_i \not = X_j \Rightarrow \text{Intersection}(X_i, X_j) = \{\}$$
	\item S è una decomposizione esaustiva di C:
	      $$\text{ExhaustiveDec}(S, C) \Rightarrow \forall I (\text{Member}(I, C) \Leftrightarrow \exists X_i \text{is-a}(X_i, C) \land \text{Member}(I, X_i)) $$
	\item S è una partizione di C:
	      $$\text{Partition}(S, C) \Leftrightarrow \text{Disjoint}(S) \land \text{ExhaustiveDec}(S, C)$$
\end{itemize}


